**防城港市**（[邮政式拼音](../Page/邮政式拼音.md "wikilink")：），位于[广西南部](../Page/广西.md "wikilink")，[廣東西部](../Page/廣東.md "wikilink")。南临[北部湾](../Page/北部湾.md "wikilink")，东接[钦州市](../Page/钦州市.md "wikilink")，北界[南宁市](../Page/南宁市.md "wikilink")，西邻[崇左市](../Page/崇左市.md "wikilink")，西南与[越南接壤](../Page/越南.md "wikilink")。現時是[广西壮族自治区管辖的一個](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，地处[十万大山区与桂南丘陵区之间](../Page/十万大山.md "wikilink")，[防城江横贯境内](../Page/防城江.md "wikilink")，[北仑河流经中越边界](../Page/北仑河.md "wikilink")。[东兴口岸是中越重要边境口岸](../Page/东兴口岸.md "wikilink")，[防城港为中国](../Page/防城港.md "wikilink")19个枢纽港之一。总面积6,232平方公里，人口91.84万。

## 历史

防城港历史悠久，远在新石器时代，防城的先民就已在这块土地上生息、繁衍。先秦时期，这一带属于[百越之地](../Page/百越.md "wikilink")，秦始皇固定[岭南地區后](../Page/岭南.md "wikilink")，归秦置之[象郡所辖](../Page/象郡.md "wikilink")；汉为合浦郡地，[三国至晋仍属于合浦郡地](../Page/三国.md "wikilink")（三国期间为吴国辖地）；南朝宋、齐时为宋寿县地，属交州管辖，梁、陈时为这宋京郡安京县地，属安州管辖；隋、唐时为钦州辖地。[明朝以圩名置防城巡司](../Page/明朝.md "wikilink")，[清](../Page/清朝.md "wikilink")1887年开始设立防城县；1912年防城县隶属钦廉军政府，1920年钦廉道尹公署裁撤，
防城县直隶广东省政府。1957年划防城县西部分设十万山壮族瑶族自治县，并于1958年5月1日更名为东兴各族自治县，隶属广东省；1959年[防城县撤销并入东兴各族自治县](../Page/防城县.md "wikilink")；1965年东兴各族自治县改由[广西壮族自治区管辖](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")；1978年12月25日东兴各族自治县更名为防城各族自治县；1993年5月23日撤销防城各族自治县，设立地级防城港市。

## 概况

  - 防城港市位于中国大陆海岸线最西端、北部湾北岸，西南与越南社会主义共和国接壤，是一座新兴的沿海沿边开放城市，旅居海外华侨华人（包括港澳台胞）33.6万人，是广西第二大侨乡，被誉为“西南门户、边陲明珠”。每年经东兴口岸出入境人数400多万人次，是中国陆地边境第一大口岸。

<!-- end list -->

  - 防城港市自然资源丰富，森林覆盖率达57.81%，建成区绿化覆盖率33.3%。被誉为植物界“大熊猫”、茶族皇后的国家一级保护珍稀树种金花茶在境内有大面积分布，是全国最大的金花茶基地，这里还盛产玉桂、八角，是全国三大香料基地之一。此外，荔枝、龙眼、菠萝、菠萝蜜、番石榴、火龙果、珍珠、沙虫、鱿鱼、花蟹、对虾、大蚝、鱼露等也是驰名特产。

<!-- end list -->

  - 防城港市设有企沙港、防城港、江山港、东兴4个国家级一类口岸和峒中1个国家级二类口岸，以及东兴国家级边境经济合作区、东兴国家级重点开发开放试验区。

<!-- end list -->

  - 防城港市旅游资源十分丰富，有防城金花茶、北仑河口红树林、十万大山3个国家级自然保护区，十万大山1个国家级森林公园，白龙古炮台群1个全国重点文物保护单位，京族哈节、独弦琴弹奏艺术2个国家级非物质文化遗产，防城金花茶1个国家地理标志保护产品，上思金花茶观赏园1个全国旅游示范点，簕山古渔村观潮节1个中国最佳自然生态旅游节。截至目前，十万大山级森林公园、京岛风景名胜区、屏风雨林公园、白浪滩、西湾被评为AAAA级景区，陈公馆、北仑河源头被评为AAA景区，火山岛、百鸟乐园被评为AA景区。

## 地理

防城港市地处[东经](../Page/东经.md "wikilink")107°28´～
108°36´，[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")20°36´～
22°22´，居[北回归线以南](../Page/北回归线.md "wikilink")。东邻[钦州市](../Page/钦州市.md "wikilink")，南临[北部湾](../Page/北部湾.md "wikilink")，其辖区的东兴市（县级市）与越南的[广宁省接壤](../Page/广宁省.md "wikilink")。西与[宁明县为界](../Page/宁明县.md "wikilink")，北接[扶绥县](../Page/扶绥县.md "wikilink")，东北连[南宁市](../Page/南宁市.md "wikilink")[邕宁区](../Page/邕宁区.md "wikilink")，大陆海岸线584公里，[边境线](../Page/边境.md "wikilink")200多公里。

### 气候

防城港市地处低纬度，属[东南亚](../Page/东南亚.md "wikilink")[亞热带季风气候区](../Page/亞热带季风气候.md "wikilink")，受海洋和[十万大山山脉的影响](../Page/十万大山.md "wikilink")，市境内阳光充足，雨量充沛，气候宜人。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>防城港市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党防城港市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
防城港市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/防城港市人民代表大会.md" title="wikilink">防城港市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/防城港市人民政府.md" title="wikilink">防城港市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议防城港市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
防城港市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/李延强.md" title="wikilink">李延强</a>[1]</p></td>
<td><p><a href="../Page/班忠柏.md" title="wikilink">班忠柏</a>[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/赵发旗.md" title="wikilink">赵发旗</a>[3]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/壮族.md" title="wikilink">壮族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/河北省.md" title="wikilink">河北省</a><a href="../Page/巨鹿县.md" title="wikilink">巨鹿县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/广西壮族自治区.md" title="wikilink">广西壮族自治区</a><a href="../Page/田东县.md" title="wikilink">田东县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/山东省.md" title="wikilink">山东省</a><a href="../Page/胶州市.md" title="wikilink">胶州市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年2月</p></td>
<td><p>2018年3月</p></td>
<td><p>2017年12月</p></td>
<td><p>2011年9月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

下辖2个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、1个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")，代管1个[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，防城港市人民政府设在港口区迎宾街。防城区自1993年撤县设区后继续享受民族自治县经济政策待遇。

  - 市辖区：[港口区](../Page/港口区.md "wikilink")、[防城区](../Page/防城区.md "wikilink")
  - 县级市：[东兴市](../Page/东兴市.md "wikilink")
  - 县：[上思县](../Page/上思县.md "wikilink")

此外，防城港市还设立以下开发区：[企沙工业区](../Page/企沙工业区.md "wikilink")、[江山半岛旅游度假区](../Page/江山半岛旅游度假区.md "wikilink")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>防城港市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[4]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450600</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450602</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450603</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450621</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450681</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>防城港市各区（县、市）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[5]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[6]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>防城港市</p></td>
<td><p>866927</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>港口区</p></td>
<td><p>155236</p></td>
<td><p>17.91</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>防城区</p></td>
<td><p>362888</p></td>
<td><p>41.86</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>上思县</p></td>
<td><p>204094</p></td>
<td><p>23.54</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>东兴市</p></td>
<td><p>144709</p></td>
<td><p>16.69</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

2013年全市[户籍人口为](../Page/户籍人口.md "wikilink")93.03万人，[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")89.9万人。其中，男性人口为50.42万人，占54.2%；女性人口为42.61万人，占45.8%。

### 民族

全市常住人口中，汉族人口为48.55万人，占56.00%；[壮族人口](../Page/壮族.md "wikilink")31.63万人，占36.50%；各[少数民族人口为](../Page/少数民族.md "wikilink")38.14万人，占44.00%。

{{-}}

| 民族名称         | [汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | [壮族](../Page/壮族.md "wikilink") | [瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink") | [京族](../Page/京族.md "wikilink") | [苗族](../Page/苗族.md "wikilink") | [侗族](../Page/侗族.md "wikilink") | [黎族](../Page/黎族.md "wikilink") | [土家族](../Page/土家族.md "wikilink") | [满族](../Page/满族.md "wikilink") | [布依族](../Page/布依族.md "wikilink") | 其他民族 |
| ------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | ------------------------------ | -------------------------------- | ---- |
| 人口数          | 485455                         | 316316                         | 40439                          | 20846                          | 1053                           | 1002                           | 325                            | 289                              | 200                            | 176                              | 826  |
| 占总人口比例（%）    | 56.00                          | 36.50                          | 4.66                           | 2.40                           | 0.12                           | 0.12                           | 0.04                           | 0.03                             | 0.02                           | 0.02                             | 0.10 |
| 占少数民族人口比例（%） | \---                           | 82.92                          | 10.60                          | 5.46                           | 0.28                           | 0.26                           | 0.09                           | 0.08                             | 0.05                           | 0.05                             | 0.22 |

**防城港市民族构成（2010年11月）**\[7\]

## 交通

### 公路

  - [钦东高速公路](../Page/钦东高速公路.md "wikilink")
  - [钦防高速防城港支线](../Page/钦防高速防城港支线.md "wikilink")
  - [合那高速公路](../Page/合那高速公路.md "wikilink")
  - [防城至东兴一级公路](../Page/防城至东兴一级公路.md "wikilink")
  - [沙潭江至企沙一级公路](../Page/沙潭江至企沙一级公路.md "wikilink")
  - [公车至龙门港一级公路](../Page/公车至龙门港一级公路.md "wikilink")
  - [茅岭至企沙一级公路](../Page/茅岭至企沙一级公路.md "wikilink")

### 铁路

  - [南防铁路](../Page/南防铁路.md "wikilink")
  - [防企铁路](../Page/防企铁路.md "wikilink")
  - [钦防铁路](../Page/钦防铁路.md "wikilink")
  - [防东铁路](../Page/防东铁路.md "wikilink")

### 港口

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fang_cheng_gang.jpg "fig:缩略图")
2014年全市港口货物吞吐1。15亿吨，增长5%，其中集装箱吞吐量完成30.98万标准箱,增长14.6%。从货物贸易方式看，外贸货物吞吐量7980万吨，增长9.7%；内贸货物吞吐量2581万吨，下降7.3%。从吞吐方式看，进口7592万吨,增长9.5%；出口2969万吨，下降4.9%。从港口规模来看，防城港区完成货物吞吐量6970万吨，占全市吞吐量66%，实现增长3.1%；中小港口完成吞吐量3590万吨，占全市吞吐量34%，实现增长8.9%。

## 教育

### 高等院校

  - 公办专科院校：[广西财经学院防城港学院](../Page/广西财经学院防城港学院.md "wikilink")（二级学院）

## 友好城市

### 国内

  - 四川[彭州市](../Page/彭州市.md "wikilink")
  - 辽宁[抚顺市](../Page/抚顺市.md "wikilink")
  - 云南[曲靖市](../Page/曲靖市.md "wikilink")
  - 贵州[六盘水市](../Page/六盘水市.md "wikilink")
  - 广东[湛江市](../Page/湛江市.md "wikilink")
  - 贵州[黔南州](../Page/黔南州.md "wikilink")

### 国外

  - [永同郡](../Page/永同郡.md "wikilink")

  - [下龙市](../Page/下龙市.md "wikilink")

## 城市设施

### 荣誉

  - 防城港市：中国白鹭之乡、2009年中国城市科学发展城镇化质量示范城市、2010年中国城市科学发展转变经济发展方式示范城市、全国双拥模范城、中华诗词之市
  - 港口区：中国沿海开放城市、中国绿色生态果蔬示范区
  - 防城区：中国沿海开放区、中国八角之乡、中国肉桂之乡、中国金花茶之乡、2013年中国最佳生态宜居旅游名区
  - 东兴市：中国沿边开放城市、中国民间文化艺术之乡、中国长寿之乡
  - 上思县：中国氧都、中华诗词之乡

### 国家级开发区

  - 东兴重点开发开放试验区（地级）
  - 东兴边境经济合作区
  - 防城金花茶自然保护区
  - 北仑河口红树林自然保护区
  - 十万大山自然保护区
  - 十万大山森林公园

### 自治区级开发区

  - 江山半岛旅游度假区（处级）
  - 企沙工业区（处级）
  - 大西南临港工业区

### 市区配套

  - 防城港火车北站
  - 防城港市第一公路客运中心（防城汽车站）
  - 港口汽车站

<!-- end list -->

  - 钦防高速公路防城港收费站
  - 钦防高速公路防城收费站
  - 防东高速公路防城北收费站

<!-- end list -->

  - 防城一桥（防东路）
  - 防城二桥（灵峰大道-二桥东路）
  - 倒水坳大桥（北部湾大道）
  - 西湾大桥（滨海公路-拥军路）
  - 沙潭江大桥（江山大道-企沙大道）
  - 针鱼岭大桥（在建）
  - 沙潭江二桥（在建）
  - 暗埠江大桥（在建）
  - 红树林大桥（在建）

<!-- end list -->

  - 广西财经学院防城港校区（高职）
  - 广西广播电视大学防城港分校（成高）
  - 防城港市理工职业学校（中职）
  - 防城港市北部湾高级中学（高中）
  - 防城港市实验高级中学（高中）
  - 防城港市高级中学（高中）
  - 防城中学（高中）
  - 防城港市第一中学
  - 防城港市第二中学
  - 防城港市第三中学
  - 防城港市第四中学
  - 防城港市第五中学
  - 防城港市第六中学
  - 防城港市第七中学

<!-- end list -->

  - 防城港市中医医院（三甲）
  - 防城港市第一人民医院（二甲）
  - 防城港市第五人民医院（防城港市精神病医院）
  - 防城港市妇幼保健院（二甲）
  - 港口区人民医院
  - 防城区人民医院（二甲）
  - 防城区妇幼保健院（二甲）

<!-- end list -->

  - 防城港市文化艺术中心
  - 防城港市青少年活动中心
  - 防城港市博物馆
  - 防城港市科技馆
  - 防城港市图书馆
  - 桃花湾体育馆

### 主要旅游景点

  - 北部湾海洋文化公园
  - 白鹭公园
  - 沙潭江湿地公园
  - 伏波文化公园
  - 桃花湖
  - 西湾城市沙滩
  - 仙人山公园
  - 龙马明珠景区
  - 潭蓬古运河
  - 白浪滩（4A）
  - 怪石滩
  - 白龙古炮台
  - 石角红树林
  - 簕山古渔村
  - 天堂滩
  - 火山岛（2A）
  - 鱼鹭园
  - 金滩（4A）
  - 大清国一号界碑
  - 东兴口岸
  - 中越友谊公园
  - 屏风雨林公园（4A）
  - 九龙潭漂流
  - 北仑河源头漂流
  - 野人谷漂流
  - 瑶山大峡谷漂流
  - 冲皇沟漂流
  - 十万大山国家级森林公园（4A）

### 防城港大事记

  - 1887年，防城县成立
  - 1957年3月26日，防城县析出西部辖地置十万山僮族瑶族自治县，县治设在东兴。
  - 1958年5月1日，十万山僮族瑶族自治县更名为东兴各族自治县。
  - 1958年12月1日，撤消防城县，其行政区域并入东兴各族自治县。
  - 1978年12月15日，东兴各族自治县县治迁往防城镇，改名防城各族自治县。
  - 1984年，国务院批准北海市（含防城港）列为全国首批14个沿海开放城市之一。
  - 1985年3月，广西设立地级防城港区。
  - 1992年，南防铁路开行客运列车。
  - 1992年9月，国务院批准东兴镇划出4.07平方公里设立边境经济合作区，是全国14个边境经济合作区之一。
  - 1993年5月23日，国务院批准设立地级防城港市。
  - 1993年7月17日，成立东兴经济开发区（县级）。
  - 1994年，广西防城上岳金花茶自然保护区晋升为国家级。
  - 1996年，防城至东兴二级公路通车。
  - 1996年4月29日，民政部批准（民行批\[1996\]26号）以东兴、江平、马路3个镇的行政区域成立东兴市（县级）。
  - 1996年8月，十万大山森林公园晋升为国家级。
  - 1997年10月28日，钦州至防城港高速公路通车。
  - 1999年11月20日，全国帆板冠军赛在金滩举行。
  - 2000年4月，北仑河口自然保护区晋升为国家级。
  - 2000年11月18日，中国帆板公开赛暨亚洲帆板巡回赛和全国帆板锦标赛在金滩举行。
  - 2001年12月27日，防城港货物吞吐量突破1000万吨。
  - 2002年，大海粮油一期工程投产。
  - 2002年10月15日，广西（东兴至那坡）沿边三级公路通车。
  - 2003年6月，十万大山自然保护区晋升为国家级。
  - 2003年10月18日，全长1570米的西湾跨海大桥通车。
  - 2004年6月18日，联合国环境署GEF（全球环境基金）红树林国际示范区（中国唯一）项目在防城港启动。
  - 2004年10月29日，全国帆板冠军赛在金滩举行。
  - 2005年，防城港20万吨级泊位竣工。
  - 2006年5月20日，“京族哈节”入选第一批国家级非物质文化遗产名录。
  - 2007年4月28日，沙潭江至企沙一级公路通车。
  - 2008年3月28日，中电广西防城港电厂一期工程投产。
  - 2010年6月23日，总投资300多亿元的广西金川有色金属有限公司成立揭牌暨金川有色金属加工项目举行奠基仪式。
  - 2011年5月23日，“京族独弦琴”入选第三批国家级非物质文化遗产名录。
  - 2011年7月30日，总投资700多亿元的中国西部地区第一座核电站——防城港核电项目一期工程正式开工。
  - 2011年9月8日，防城港市中医医院通过三级甲等中医医院评审，成为我市首家三级甲等医院。
  - 2012年5与28日，总投资600多亿元的防城港钢铁基地项目正式开工。
  - 2012年8月17日，东兴国家重点开发开放试验区建设全面启动。
  - 2013年11月21日，国务院批准防城港市等列入《云南省、广西壮族自治区沿边金融综合改革试验区总体方案》范围。
  - 2013年12月20日，防城至东兴高速公路正式建成通车。
  - 2013年12月30日，南宁至防城港北正式开行动车组列车。
  - 2013年，东兴口岸出入境人员突破400万人次。
  - 2014年1月，防城区撤销防城镇，分设文昌、珠河、水营3个街道办事处。

## 参考文献

[\*](../Category/防城港.md "wikilink")
[Category:广西地级市](../Category/广西地级市.md "wikilink")
[Category:南中國海沿海城市](../Category/南中國海沿海城市.md "wikilink")
[Category:北部灣](../Category/北部灣.md "wikilink")
[Category:1993年建立的行政區劃](../Category/1993年建立的行政區劃.md "wikilink")
[桂](../Category/中国大城市.md "wikilink")
[Category:越南語國家地區](../Category/越南語國家地區.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.